%\\chapter{Experiment and Result}
%\brief of experiment and result.
%\\section{Experiment}
%\Please tell how the experiment conducted from method.
%\
%\\section{Result}
%\Please provide the result of experiment

\chapter{Metodologi Penelitian}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Penelitian ini menggunakan metodologi penelitian kualitatif yaitu suatu proses penelitian dan pemahaman yang bersifat fleksibel dan berubah-rubah sesuai dengan kondisi lapangan serta bersifat deskriptif. Manajemen risiko ISO 31000 dan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) sangatlah cocok untuk topik tugas akhir ini, keduanya memiliki kemampuan beradaptasi pada perubahan – perubahan pada saat melakukan analisis sistem dan perancangan sistem. Keduanya juga dapat juga digunakan dalam penelitian mengenai sistem yang akan dibangun. 

Pada Penelitian ini penulis menerapkan manajemen risiko ISO 31000 pada Sistem Informasi Tagihan Kredit dan metode \textit{Rapid Application Development} (RAD) untuk pengembangan aplikasi. Untuk menyelesaikan masalah tersebut perlu diterapkannya sebuah metodologi penelitian, yaitu sebagai berikut:

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/metode-penelitian}}
\caption{Diagram Alur Metode Penelitian Kualitatif}
\label{trayek}
\end{figure}

\subsection{Identifikasi Masalah}
Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya merupakan sistem informasi berbasis SMS \textit{Broadcast} yang digunakan untuk mengingatkan para debitur untuk membayar tagihan Kredit Pemilikan Rumah pada setiap bulannya. Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya belum menerapkan manajemen risiko terutama dalam manajemen resiko Teknologi Informasi. Maka dari itu dibutuhkan analisis risiko untuk mendapatkan dokumentasi terhadap berbagai macam kemungkinan risiko yang berada disekitar dari sistem informasi tersebut serta perlakuan risiko yang diperlukan untuk meminimalisir kemungkinan-kemungkinan risiko tersebut muncul.

\subsection{Penentuan Tujuan dari Penelitian}
Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya merupakan sistem informasi berbasis SMS \textit{Broadcast} yang digunakan untuk mengingatkan para debitur untuk membayar tagihan Kredit Pemilikan Rumah pada setiap bulannya. Sistem Informasi Tagihan Kredit di PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya belum menerapkan manajemen risiko terutama dalam manajemen resiko Teknologi Informasi. Dengan memanfaatkan ISO 31000 diharapkan dapat membantu PT. Bank Tabungan Negara BTN KC Tasikmalaya untuk melakukan identifikasi risiko, analisis risiko dan evaluasi risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit untuk dapat memberikan rekomendasi berdasarkan level risiko.

\subsection{Pengumpulan Data}
\subsubsection{Data Primer}
Data primer, data yang diperoleh dan dikumpulkan langsung dari sumbernya. Sumber data primer didapatkan dari hasil kuesioner dan data yang diberikan dari bagian CCRU. Data primer disini digunakan melakukan identifikasi risiko, analisis risiko dan evaluasi risiko pada Sistem Informasi Tagihan Kredit.
\subsubsection{Data Sekunder}
Dalam pengumpulan data sekunder penulis menggunakan cara dokumentasi yaitu penelitian dimana didalam pengambilan datanya penulis melakukan pengambilan data atau dokumentasi berupa laporan tunggakan kredit debitur. Laporan tunggakan kredit yang diambil digunakan untuk mengirimkan SMS kepada para debitur untuk membayar tagihan Kredit Pemilikan Rumah setiap bulannya.

\section{Penerapan Metode}
\subsection{Manajemen Risiko ISO 31000}
Manajemen risiko adalah suatu proses mengidentifikasi, mengukur risiko, serta membentuk strategi untuk mengelolanya melalui sumber daya yang tersedia\cite{rilyani2015analisis}. Manajemen risiko bertujuan untuk mengelola risiko tersebut sehinga dapat memperoleh hasil yang optimal. Proses manajemen risiko meliputi lima kegiatan, yaitu komunikasi dan konsultasi; menentukan konteks; asesmen risiko; perlakuan risiko; serta \textit{monitoring dan review}. Proses manajemen risiko dapat ditunjukkan pada gambar di bawah ini.

ISO 31000 merupakan salah satu standart yang dipublikasikan oleh ISO yang mengatur pengelolaan risiko\cite{habibi2014identifikasi}. ISO 31000 memberikan panduan, kerangka kerja, dan proses didalam mengatur risiko. Standart ISO 31000 dapat digunakan di berbagai organisasi dan dapat membantu organisasi atau perusahaan untuk meningkatkan kemungkinan terjadi \textit{(likelihood)} didalam mencapai tujuan, meningkatkan performa di dalam mengidentifikasi peluang \textit{(opportunity)} dan ancaman \textit{(threat)} serta secara efektif mengalokasikan sumberdaya didalam menangani risiko \textit{(risk treatment)}.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/proses2-iso31000}}
\caption{Proses Manajemen Risiko ISO 31000}
\label{trayek}
\end{figure}

\subsubsection{Identifikasi Aset}
Tahapan identifikasi aset akan memberikan
suatu gambaran mengenai aset-aset yang
berhubungan dengan Sistem Informasi Tagihan Kredit dilihat dari sisi Teknologi dan Infrastrukturnya melalui proses observasi dan \textit{interview} dengan pihak-pihak terkait.

\subsubsection{Identifikasi Risiko}
Tahap Identifikasi risiko bertujuan untuk
mengidentifikasi berbagai kemungkinan risiko yang
muncul pada aset melalui proses studi \textit{literature} dan
\textit{interview}. Proses ini dimulai dari mengidentifikasi
berbagai kemungkinan risiko yang muncul pada
teknologi dan infrastruktur Sistem Informasi Tagihan Kredit. Setelah
diperoleh daftar risiko yang dapat terjadi maka mulai
dianalisis mengapa hal tersebut dapat terjadi dan
bagaimana dampak yang ditimbulkan dari risiko
tersebut.

\subsubsection{Analisis Risiko}
Analisis risiko merupakan upaya untuk memahami
risiko lebih dalam. Hasil analisis risiko ini akan
menjadi masukan bagi evaluasi risiko dan proses
pengambilan keputusan mengenai perlakuan risiko
terhadap risiko tersebut. Analisis risiko meninjau
dua aspek risiko, yaitu dampak dan kemungkinan.
Tingkat risiko akan ditentukan oleh kombinasi dari
dampak dan kemungkinan. Pada proses analisis
risiko ini dilakukan penilaian terhadap risiko-risiko
yang muncul pada Sistem Informasi Tagihan Kredit. Hal ini
mencakup penilaian terhadap dampak \textit{(impact)}
apabila suatu risiko terjadi, serta kemungkinan
terjadinya risiko \textit{(likelihood)} dengan menggunakan
kuisioner dengan melihat dari sisi para ahli atau
orang-orang yang memiliki pengetahuan,
pengalaman dan berhubungan langsung dengan
sistem.

\subsubsection{Evaluasi Risiko}
Evaluasi dilakukan dengan memetakan hasil penilaian terhadap matriks risiko. Hasil dari evaluasi risiko akan memetakan beberapa tingkatan risiko yaitu \textit{low, medium, dan high}.

\subsubsection{Perlakuan Risiko}
Perlakuan risiko meliputi upaya untuk
menyeleksi pilihan-pilihan yang dapat mengurangi
atau meniadakan dampak serta kemungkinan
terjadinya risiko.


\subsection{Metode \textit{Rapid Application Development} (RAD)}
Menurut Kendall (2010), RAD adalah suatu pendekatan berorientasi objek terhadap pengembangan sistem yang meliputi suatu metode pengembangan dan perangkat-perangkat lunak. Terdapat tiga fase dalam RAD yang menyangkut analisis dan pengguna dalam tahap penilaian, perancangan, dan penerapan[6]. Adapun ketiga fase tersebut adalah \textit{requirements planning, RAD design workshop dan implementation}. Sesuai dengan metodologi RAD menurut Kendall\cite{wijaya2015sistem}.

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
{figures/sms/proses-rad}}
\caption{Tahapan Metode \textit{Rapid Application Development} (RAD)}
\label{trayek}
\end{figure}

\subsubsection{Rencana Kebutuhan \textit{(Requirement Planning)}}
Rencana Kebutuhan \textit{(Requirement Planning)} : \textit{User dan analyst} melakukan pertemuan untuk  mengidentifikasi tujuan dari sistem dan kebutuhan informasi untuk mencapai tujuan. Pada tahap ini merupakan hal terpenting yaitu adanya keterlibatan dari kedua belah pihak.
\subsubsection{Proses  Desain  Sistem  \textit{(Design  System)}}
Proses  Desain  Sistem  \textit{(Design  System)}:  Pada  tahap  ini  keaktifan useryang  terlibat  menentukan  untuk  mencapai  tujuan karena  pada  proses  ini  melakukan  proses  desain  dan  melakukan  perbaikan-perbaikan  apabila  masih  terdapat  ketidaksesuaian desain  antara \textit{user dan analyst}. User bisa langsung  memberikan  komentar  apabila  terdapat  ketidaksesuaian  pada desain,  merancang  sistem  dengan  mengacu  pada  dokumentasi  kebutuhan \textit{user} yang  sudah  dibuat  pada  tahap  sebelumnya. Keluaran  dari  tahapan  ini  adalah  spesifikasi \textit{software} yang  meliputi  organisasi  sistem  secara  umum,  struktur  data  dan  yang lain.
\subsubsection{Implementasi  \textit{(Implementation)}}
Implementasi  \textit{(Implementation)}  :Tahapan  ini  adalahan  tahapan  \textit{programmer}  yang  mengembangkan  desain  suatu  program yang  telah  disetujui.  Sebelum  diaplikasikan  pada  suatu  organisasi  terlebih  dahulu  dilakukan  proses pengujian terhadap program tersebut apakah ada kesalahan atau tidak. Pada tahap ini user biasa memberikan tanggapan akan sistem yang sudah dibuat serta mendapat persetujuan mengenai sistem tersebut.


